\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Controle} (203793)}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I.Apresentação geral do problema de controle automático.
 \\
 II.Fundamentos matemáticos para análise e projeto de sistemas de controle automático: matrizes, variáveis complexas, equações diferenciais, transformadas de Laplace. 
 \\
 III. Grafos de fluxo de sinal, Diagrama de blocos e Função de Transferência.
 \\
 IV. Diagrama de estados e suas conversões. Modelagem linear de sistemas mecânicos, pneumáticos, hidráulicos, elétricos e térmicos.
 \\
 V. Analogias.
 \\
 VI. Servomecanismos.
 \\
VII. Espaço de estados.
 \\
 VIII. Solução numérica de equações diferenciais ordinárias: simulação de sistemas dinâmicos.
 \\
 IX. Coeficientes de erro.
 \\
 X. Sistemas de primeira e segunda ordem.
 \\
 XI. Critério de estabilidade de Routh-Hurwitz.
 \\
 XII. Lugar Geométrico das Raízes.
 \\
 XIII. Resposta em Freqüência.
 \\
 XIV. Curvas de Bode.
 \\
 XV. Critério de estabilidade de Nyquist.
 \\
 XVI. Compensadores avançadores e atrasadores de fase.
 \\
 XVII. Controladores PID.
 \\
 XVIII. Análise no espaço de estados: estabilidade, controlabilidade e observabilidade.
 \\ 
 XIX. Estudo de casos.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Introdução: Componentes básicos de sistemas de controle. Exemplos. Malha aberta, malha fechada. Realimentação. Efeitos. Tipos de Sistemas de Controle. 
 \\
2. Modelagem linear: Sistemas mecânicos. Sensores e Enconders. Servomecanismos. Linear e não linear. 
 \\
3. Função de Transferência, Diagrama de blocos e Grafos de fluxo de sinal: Função de transferência e resposta ao impulso. Diagrama de blocos. Grafos de fluxo de sinal. Álgebra do fluxo de sinal. 
 \\
4. Estabilidade: Introdução. Estabilidade Entrada e saída. Estabilidade. Métodos de determinar a estabilidade. Critério Routh-Hurwitz. 
 \\
5. Análise Sistemas de Controle no domínio do tempo: Resposta no tempo. Sinais Típicos. Erros de Estado Estacionário. Resposta degrau. Sistemas 1 e 2 ordem.
Efeitos zeros e pólos. Estudos de Casos.   
 \\
6. Lugar Geométrico das Raízes: Introdução. Definição de lugar das raízes. Propriedades. Esboço. Simulação Computacional. 
 \\
7. Análise Sistemas de Controle no domínio da freqüência: Introdução. Bode. Introdução Critério de Nyquist. Diagrama de Nyquist. Estabilidade de Nyquist. Relações Nyquist, Root Locus e Bode. FT experimental.  
 \\
8. Projeto de Sistemas de Controle: Introdução. Controladores PD, PI e PID. Índices de desempenho e estudos de casos. 
 \\
9. Análise em espaço de estados: Representação. Equação. Relações. Equação característica. Transformações. Decomposição. Controlabilidade. Observabilidade. Relações Controlabilidade, Observabilidade e TF. 

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- NISE, N. Engenharia de Sistemas de Controle. Rio de Janeiro: LTC, 2009.
 \\
- DORF, R. C.; Bishop, Robert. H. Sistemas de Controle Modernos. Rio de Janeiro: LTC, 2009.
 \\
- $[$eBrary$]$ OGATA, K. Engenharia de Controle Moderno. São Paulo: Pearson Education, 2007.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- $[$eBrary$]$ FRANKLIN, G. F.; POWELL, J. D.; EMAMI-NAEMI, Abbas. Feedback Control of Dynamic Systems. Prentice Hall, 2009. 
 \\
- $[$eBrary$]$ AGUIRRE, L. A. Enciclopédia de Automática: Controle and Automação - Volumes I, II e III. São Paulo: Blucher, 2007.
 \\
- $[$eBrary$]$ SMITH, C. A.; CORRIPIO, A. Princípios e Prática do Controle Automático de Processo. Rio de Janeiro: LTC, 2008.
 \\
- KUO, B.C. Automatic Control Systems, 7a ed., Prentice Hall, 1995. 
 \\
- BOLTON, W. Instrumentação e Controle. Ed Hemus, 2002.
 \\
- RODRIGUES COELHO, A. A.; COELHO, L. S.; Identificação de Sistemas Dinamicos Lineares. Ed. UFSC, 2004.
 \\
- GARCIA, C. Modelagem e Simulação, 2ª ed. Editora USP, 2009.
 \\

\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
FGA-201642 Métodos Matemáticos Engenharia 
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

